<cesDoc id="sin-w-features-divayina-68" lang="sin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>sin-w-features-divayina-68.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Vincent Halahakone</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>File from written Sinhala corpus collected by Vincent Halahakone, dated xx-xx-xx</h.title>
<h.author>unknown</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Sri Lanka</pubPlace>
<publisher>unknown</publisher>
<pubDate>xx-xx-xx</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-26</date>
</creation>
<langUsage>Sinhala</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p> </p>

<p>ශ්රී ලංකා පාර්ලිමේන්තුවේ නව සැසි වාරය</p>

<p> </p>

<p>ශ්රී ලංකා  පාර්ලිමේන්තුවේ
නව  සැසි වාරයක් අද විවෘත වෙයි. චන්ද්රිකා
බණ්ඩාරනායක කුමාරතුංග ජනපතිනිය විසින්් අද පෙරවරු 10.30 ට යෙදෙන ශුභ මොහොතින්
පාර්ලිමේන්තුවේ දී මන්ත්රීවරුන් අමතා රජයේ ප්රතිපත්ති ප්රකාශනය කියවීම යනු පාර්ලිමේන්තුව
විවෘත කිරීමයි. පාර්ලිමේන්තුවේ මන්ත්රීවරු සභා ගැබේ සිට එම ප්රතිපත්ති ප්රකාශනයට සවන්දිදෙන
අතර අග්ර විනිශ්චයකාරවරයා ද විනිශ්චයකරුවෝද, ත්රිවිධ හමුදා ප්රධානීහු ද,
පොලිස්පති, අමාත්යාංශ ලේකම්වරු ද, රජයේ උසස් නිලධාරිහු ද, ආගමික
නායකයෝද, විදේශීය තානාපතිවරු ද මහජන ගැලරිවල සිට මෙම ප්රතිපත්ති ප්රකාශයට
සවන්දිදීමට ආරාධනා ලැබ සිටිති.</p>

<p>පාර්ලිමේන්තුව විවෘත කිරීමේ අති උත්කර්ෂවත් උත්සව සම්ප්රදාය ප්රජාතන්ත්රවාදී
පාර්ලිමේන්තු ක්රමය අනුගමනය කරන රටවල  දක්නට
ලැබේ. බි්රතාන්යයේ පාර්ලිමේන්තු සම්ප්රදායන් අනුව උත්සව රටාවන් බිහි වී ඇත.
පාර්ලිමේන්තුවේ මහලේකම්  හා චේත්රධාරි තැන
මෙම උත්සවයේ බලධාරීන් ලෙස කටයුතු කරති.</p>

<p>ප්රතිපත්ති ප්රකාශය කියවීමට යොදා ගෙන ඇති වේලාවට පැයකට පමණ පෙර සිටම
ආරාධිත අමුත්තන් ගැලරිවල අසුන් ගැනීම ආරම්භ කරන අතර මැති ඇමැතිවරු ද සභා ගැබ  ආලින්දයට 
tla frdla ù isá;s' l:dkdhl;=uka md¾,sfïka;=fõ m%Odk msh.eg fm 
hq;=h' fmd,sia wYajdfrdayl lKavdhï fmrgq fldg .;a ckdêm;sksh /.;a úh
fmryr Oc m;dl Tijd we;s ud¾. Tiafia md¾,sfïka;=fõ msh.eg  fm  o mqo flf¾'</p>

<p>ඉන් අනතුරුව කථානායක හා පාර්ලිමේන්තු මහ ලේකම්  විසින්් වේත්රධාරි පෙරටු කොට ගෙන ජනාධිපතිනිය
පාර්ලිමේන්තුවේ ප්රධාන ද්වාරය  වූ තඹ
දොරටුව තෙක් කැඳවාගෙන යනු ලබයි. එහිදී බි්රතාන්ය පාර්ලිමේන්තු උත්සව සම්ප්රදායේ නැති
එහෙත් ශ්රී ලංකා උත්සව සම්ප්රදායට අනුව බාලිකාවන්දිපිරිසක් ජය මංගල ගාථා  ගායනා කොට ආසිරි පතනු ඇත.</p>

<p>එම කටයුතු නිම වීමෙන් පසු පාර්ලිමේන්තුවේ ඇතුන්ථ පියගැට පෙළ ඔස්සේ
ජනාධිපතිනිය, කථානායක මහ ලේකම් හා වේත්රධාරි සමග කථානායක පළඳනා කාමරයට ගොස්
මන්ත්රීවරුන් කැඳවීමේ සීනුව නාද කරන තුරු විවේක ගනී.</p>

<p>විනාඩි පහක කාලයක් මන්ත්රීවරුන් කැඳවීමේ සීනුව නාද වීමත් සමගම ආලින්දවල
සිටින මන්ත්රීවරු  සභා ගැබෙහි නියමිත අසුන
කරා ගොස් අසුන් ගනිති. සීනුව නාද කොට අවසන් වී මෙන් පසු සෙන්කෝලය උර දරා
චේත්රධාරිද සහයට නියෝජ්ය වේත්රධාරිද ජනාධිපතිනිය පෙරටු කොට ගෙන කථානායකද,
මහලේකම් වරුද ප්රධාන ද්වාරය වන විදී දොරටුවෙන්දිඇතුන්ථ වෙති. මෙම අවස්ථාවල විශේෂයක්
වනුයේ කථානායක හිස්වැසුම් සහිත පූර්ණ නිල ඇඳුමෙන්ද අසිපත් පැළඳීමෙන්ද
පාර්ලිමේන්තුවේ ගරු ගාම්භීරත්ව සංකේතවත් කිරිමයි.</p>

<p>ජනාධිපතිනිය සභා ගැබට ඇතුන්ථවනවාත් සමගම නියෝජ්ය වේත්රධාරි විසින්් ගරු
ජනාධිපතිනිය යනුවෙන්දි හඬ නගා ඇයගේ පැමිණීම මන්ත්රීවරුන්ට දන්වා සිටි. ඒ සමගම සභා
ගැබේ සියන්ථ දෙනා නැගී සිටි. වේත්රධාරී විසින්් සෙන්කෝලය තැන්පත් කිරීමෙන් පසු
ජනාධිපතිනිය කථානායක අසුනේද කථානායක මහ ලේකම්වරයා සමග පහළ අසුනේද අසුන් ගනිති.
ඒ සමගම මන්ත්රීවරු සියලූ දෙනා නැවත අසුන් ගැනීමෙන්  පසු මහ ලේකම් විසින්් පාර්ලිමේන්තුවේ සැසිවාරය කල් තැබීමේ හා
පාර්ලිමේන්තුව රැස් කිරීමේ ජනාධිපති නිවේදනය කියවනු ඇත. ඊළඟ මොහොත ශ්රී ලංකා
සංස්කෘතික රටාවන්දිඅනුව සුබ හෝරාවන් යොදා ගෙන තිබීම විශේෂයන් වන අතර එම හෝරාවන්
අනුව ජනාධිපතිනිය තම ප්රතිපත්ති ප්රකාශය කියවීමෙන් පසු ජනාධිපතිනිය පාර්ලිමේන්තුවේ
කටයුතු තාවකාලිකව අත් හිටුවා වේත්රධාරි, මහ ලේකම්, කථානායක පෙරටු කොට සභා
ගැබේ විදී දොරටුවෙන් නැවත නික්ම යන්නීය.</p>

<p>මෙසේ ඇතුන්ථ පියගැටපෙල ඔස්සේ තඹ දොරටුව තුළින් බාහිර පියගැටපෙල
කරා නැවත පැමිණ හමුදා උත්තමාචාර පිළිගැනීම සිදුවේ. හමුදා සම්මාන පෙළපාලියෙන්
පසුව අශ්වාරෝහක කණ්ඩායම් පෙරටු කොට ජනාධිපතිනිය පාර්ලිමේන්තුවෙන් නික්ම යන්නීය.</p>

<p>1978 ආණ්ඩුක්රම ව්යවස්ථාවට අනුව විධායක ජනාධිපතිවරයාට පාර්ලිමේන්තුව අමතා
ප්රතිපත්ති ප්රකාශයක් කළ හැකිය. මෙම ක්රමය මහ බි්රතාන්යයේ භාවිත ව ඇත්තේ රාජාසන
කථාව යනුවෙනි. උත්සවශ්රීයෙන් යුතුව පාර්ලිමේන්තුව විවෘත කිරීම හා ප්රතිපත්ති ප්රකාශ කිරීම
ශ්රී ලංකාවේ ආරම්භකර ඇත්තේ 1931 දීය. පාර්ලිමේන්තුව සාමාන්ය වශයෙන් වසරකට එක්
සැසිවාරය බැගින් පවත්වන අතර සෑම සැසිවාරයක්ම පළමු  නයේදී උත්සව ශ්රීයෙන්
විවෘත කර ඉදිරි වසරේ යෝජිත වැඩ පිළිවෙල පිළිබඳව ප්රතිපත්ති ප්රකාශයක් කරනු ලබයි.</p>

<p>ඩොනමෝර් ආණ්ඩුක්රම ව්යස්ථාව යටතේ ශ්රී ලංකාවේ රාජ්ය මන්ත්රණ සභාවේ
මුල්ම රැස්වීම 1931 ජුලි මස 07 වෙනිදා පවත්වා මූලික කටයුතුවලින් පසුව 1931 ජුලි මස
10 වෙනිදා එවකට ආණ්ඩුකාර තැන්පත් ශ්රීමත් ග්රැහැම් තොම්සන් විසින්් ප්රථම රාජාසන කථාව
පැවැත්වීම සඳහා විවෘත කිරීමේ උත්සවය පවත්වා ඇත. 1947 දී පාර්ලිමේන්තුව ආරම්භ කිරීමෙන් පසුව
ශ්රීමත් හෙන්රි මාන්ක් මේසන් 1947 නොවැම්බර් 25 වෙනිදා ප්රථම පාර්ලිමේන්තුව විවෘත කර
ප්රතිපත්ති ප්රකාශයක් කර ඇති අතර අද දක්වා වූ කාලය තුළ ඒ ඒ
ආණ්ඩුකාරවරුන්, ජනාධිපතිවරුන් පාර්ලිමේන්තුව විවෘත කොට ප්රතිපත්ති ප්රකාශ කළ
අයුරු මෙසේය.</p>

<p>ශ්රීමත් හෙන්රි මන්ක් මේසන් එකවරයි. සෝල්බරි සාමි 4 වරයි. ශ්රීමත් ඔලිවර්
ගුණතිලක 9 වරයි. විලියම් ගොපල්ලව 11 වරයි. ඪෙී. ආර්. ජයවර්ධන 8 වරයි. ආර්. ප්රේමදාස 5
වරයි. චන්ද්රිකා බණ්ඩාරනායක කුමාරතුංග 2 යි. මෙහිදී විශේෂයක් වනුයේ ඩි. බී. විජේතුංග
මහතා ජනාධිපති පදවියේ මාස 18 ක් ගත කළ ද එක් වතාවක් හෝ පාර්ලිමේන්තුව විවෘත
කිරීමට සහභාගි නොවීමයි.</p>

<p>ශ්රී ලංකාවේ ආණ්ඩුකාර හෝ ජනාධිපති පදවි නොලත් බාහිර ප්රභූවරුන්
දෙදෙනෙකු අවස්ථා දෙකකදී පාර්ලිමේන්තුව විවෘත කර ඇත. 1948 පෙබරවාරි 10 වෙනිදා නිදහස්
ප්රදානයෙන් පසු ග්ලොස්ටර් ආදිපාදවරයා 1 වැනි පාර්ලිමේන්තුවේ දෙවැනි සැසිවාරය විවෘත
කිරීමත්, දෙවැනි එළිසබෙත් මහ රැජින විසින්් 1954 අප්රේල් 12 වැනිදා දෙවැනි
පාර්ලිමේන්තුවේ තුන්වෙනි සැසිවාරය විවෘත කිරීමත් මෙහිවිශේෂ අවස්ථාවන්ය. නිදහස්
චතුරස්රය නමින් ප්රකට කොළඹ ටොරින්ටන් මාවතේ පිහිටි ගොඩනැගිල්ලෙහි මෙම අවස්ථා
දෙකම පවත්වා ඇත. මේ අනුව චන්ද්රිකා බණ්ඩාරනායක කුමාරතුංග මැතිනිය පාර්ලිමේන්තුව විවෘත
කිරිමට භාග්යලත් දෙවැනි කාන්තාව මෙන්ම ප්රථම ලාංකීය කාන්තාවද වන්නීය. විලියම් ගොපල්ලව
පාර්ලිමේන්තුව විවෘත කර වැඩිම වාර ගණනක් රාජාසන කථාව කර ඇතත් 1972 ජනරජ ව්යවස්ථාව
අනුව අගමැතිනිය විසින්් ප්රතිපත්ති ප්රකාශය කිරීමේ සම්ප්රදාය බිහිවූ නිසා වසර පහක් පමණ
පාර්ලිමේන්තුව විවෘත කිරීමේ උත්සවය පවත්වා නැත. එම කාලය තුළ සිරිමාවෝ බණ්ඩාරනායක
අගමැතිනිය විසින්් කරන ලද ප්රතිපත්ති ප්රකාශය පස් අවුරුදු සැලැස්ම නමින් ප්රකට විය.</p>

<p>1978 ආණ්ඩු ක්රම ව්යස්ථාවට අනුකූලව ඇතිකරන ලද පාර්ලිමේන්තුව දක්වා වූ
පාර්ලිමේන්තුවල කරන ලද ප්රතිපත්ති ප්රකාශය අගමැති විසින්් සකස් කරන ලද වුවද 1978 පටන්
විධායක ජනාධිපති ක්රමය කි්රයාත්මක වීමෙන් පසුව තමන් විසින්්ම සකස් කර ගන්නා ලද ප්රතිපත්ති
ප්රකාශය කිරීමට ජනාධිපතිවරුනට සිදුවිය. විශේෂයක් වූයේ ඒ පිළිබඳ විවාදයක් නොවීමයි.
1978 තෙක්ම පැවති රාජාසන කථාව අවසානයේදී  දින කීපයක් මුන්ථල්ලේම ප්රතිපත්ති
ප්රකාශය පිළිබඳ විවාදයක් පවත්වා ස්තූතිය පළකිරීමේ යෝජනාවක් සම්මත කර ගනී.</p>

<p>යම් හෙයකින් මෙම යෝජනාව පරාජයට පත්වුවහොත් රජයට ඉල්ලා අස්වීමට සිදුවන
අතර, එවැනි දුර්ලබ අවස්ථා මීට පෙර සිදුවී ඇත. 1960 මාර්තු සහ 1964 දෙසැම්බර් රජයට
ඉල්ලා අස්වීමට සිදුවූයේ රාජාසන කථාව පිළිබඳ ස්තුති යෝජනාව පරාජය වූ නිසාය.
ස්තූතිය පළකිරීමේ යෝජනාව වයෝවෘද්ධතම මන්ත්රීවරයා සහ ලාබාලම මන්ත්රීවරයගේ
යෝජනා ස්ථිරත්වයෙන් හෝ ලාබාලම මන්ත්රීවරුන් දෙදෙනකු විසින්් යෝජනා ස්ථිර කිරීම
සම්ප්රදායකි. වත්මන් කැබිනට් ඇමැතිවරයෙකු වන මහින්ද රාජපක්ෂ 1970 දී එවැනි දුර්ලබ
අවස්ථාවක් ලද දැනට පාර්ලිමේන්තුවේ සිටින එකම මන්ත්රීවරයා වේ.</p>

<p>අද විවෘත කරනු ලබන්නේ ශී්ර ලංකාවේ 11 වෙනි පාර්ලිමේන්තුවේ පළමුවෙනි
සැසිවාරය වුවද 1978 ආණ්ඩුක්රම ව්යවස්ථාව අනුව සිව්වෙනි පාර්ලිමේන්තුවේ පළමු
සැසිවාරය ලෙස පිළිගැනේ. ශ්රී ලංකාවේ ප්රථම ජනාධිපතිනිය විසින්් අද  දින පාර්ලිමේන්තුව
විවෘත කිරිම ඓතිහාසික අවස්ථාවක් වනු ඇත.</p>

<p>ශ්රී ලංකා පාර්ලිමේන්තුවේ හිටපු නියෝජ්ය වේත්රධාරී</p>

<p>මේජර් වී. බී. කරුණාරත්න</p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>